\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}

\section{Control automático de sistemas LTI.}

Un sistema de control, es un tipo de sistema cuyo propósito
es manipular la respuesta de otro sistema al que se denomina planta,
a partir de una señal de entrada y un requisito de comportamiento.
Para que el sistema de control sea un sistema LTI, éste debe
cumplir con el principio
de superposición (ecuación \ref{eq:superposition}).


En general, un sistema de control recibe una entrada a la que se denomina
\textit{referencia}, y se expresa como la función temporal $r(t)$.
La diferencia entre la salida del sistema a controlar (la planta),
expresada como la función temporal $y(t)$,
y la entrada del sistema, $r(t)$, se expresa como la señal $e(t)$ denominada error,
es decir, $e(t) \triangleq r(t) - y(t)$.

Cuando el sistema de control recibe como entrada el error, $e(t)$, del sistema,
se denomina \textit{control de lazo cerrado} o \textit{realimentado} (figura \ref{fig:openloop}).
Si, por otro lado, el sistema recibe como entrada la señal de referencia $r(t)$,
éste se denomina control de lazo abierto (figura \ref{fig:closedloop}).

Para cualquier caso, el sistema de control produce una señal de salida expresada
como la función temporal, $u(t)$, denominada señal de control. La señal de control
es la señal de entrada que recibe la planta para producir la señal de salida, $y(t)$.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{./00-Resources/02-Figures/controllerOpenLoop}
	\caption{Diagrama a bloques de un sistema de control de lazo abierto ideal.}
	\label{fig:openloop}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{./00-Resources/02-Figures/controllerClosedLoop}
	\caption{Diagrama a bloques de un sistema de control de lazo cerrado ideal.}
	\label{fig:closedloop}
\end{figure}

En general, teoría de control estudia la estabilidad, la controlabilidad
y la observabilidad de un sistema dinámico para construir un sistema de control.

\subsection{Control de lazo abierto.}

Los controladores de lazo abierto se utilizan para manipular sistemas dinámicos
expuestos a perturbaciones
\footnote{Interferencia o alteración del sistema debido a agentes externos al sistema y el controlador.}
ligeras y despreciables, o cuando la precisión de la variable de control
\footnote{Al valor físico de la señal $y(t)$ se le denomina variable de control.}
no es un requisito para el diseño del controlador.

Para construir un control de lazo abierto, es un requisito indispensable que el sistema
dinámico a controlar (la planta), sea estable en lazo abierto, ésto significa que el
sistema dinámico independiente cumple con algún requisito de estabilidad
(expuestos en la sección \ref{sec:controlEstabilizante}).

En resumen, un sistema de control pretende aproximar la señal de salida, $y(t)$,
a la señal de entrada, $r(t)$, es decir, $\displaystyle \lim_{t\to\infty} y(t) \approx r(t)$.
Lo que significa que no hay garantía de que la señal de error sea cero, ésto es,
$\displaystyle \lim_{t\to\infty}e(t) \neq 0$.

\subsection{Control de lazo cerrado.}

Los controladores de lazo cerrado, en contraste, ofrecen más opciones,
permiten manipulan sistemas dinámicos expuestos a perturbaciones, 
aumentan la precisión reduciendo el error de control, pueden ser más eficientes,
más rápidos y más confiables. Éstos no requieren que la planta sea estable,
ya que éstos sistemas de control pueden estabilizar la dinámica de la planta.

En esencia, un control de lazo cerrado usa la información proporcionada
por la realimentación, para responder a una serie de parámetros mientras
reduce el error de control, $e(t)$.

Los controladores de lazo cerrado pueden organizarse en dos categorías,
el control estabilizante o regulador, y el controlador seguidor o servocontrolador.

El control estabilizante consiste en igualar a cero la señal
de referencia, $r(t)$, y provocar que la salida o el conjunto de salidas de
una planta, $y(t)$, también sea cero.

El segundo tipo es el controlador seguidor o servocontrolador, éste sistema de control
pretende que la señal de error, $e(t)$, sea el mínimo mientras la señal de entrada, $r(t)$,
varía con el tiempo, provocando que la señal de salida, o conjunto de señales de salida,
$y(t)$, sigan los valores de la señal de entrada, $r(t)$.

\subsection{Servocontrolador.}

\subsection{Control estabilizante.}
\label{sec:controlEstabilizante}

\subsection{Control por realimentación de estado.}

\subsection{Control óptimo LQR.}

\subsection{Control óptimo LQR de tiempo discreto.}

